# Домашнее задание к занятию "10.03. Grafana"

## Задание повышенной сложности

**В части задания 1** не используйте директорию [help](./help) для сборки проекта, самостоятельно разверните grafana, где в 
роли источника данных будет выступать prometheus, а сборщиком данных node-exporter:
- grafana
- prometheus-server
- prometheus node-exporter

За дополнительными материалами, вы можете обратиться в официальную документацию grafana и prometheus.

В решении к домашнему заданию приведите также все конфигурации/скрипты/манифесты, которые вы 
использовали в процессе решения задания.
<p align="center">
<img src="./img/10.3_1.png">
</p>

Поднял свой сервер на последих версиях использовал [мануал](https://mcs.mail.ru/docs/additionals/cases/cases-monitoring/case-node-exporter)

**В части задания 3** вы должны самостоятельно завести удобный для вас канал нотификации, например Telegram или Email
и отправить туда тестовые события.

В решении приведите скриншоты тестовых событий из каналов нотификаций.

т.к. делал не в один день то там еще лишнее есть, но и необходимый тригер прилетел (Спасибо, Андрюхину Сергею, помог разобраться с багами Графаны вот что [подсказал](https://github.com/grafana/grafana/issues/6983))
<p align="center">
<img src="./img/telega.png">
</p>

## Обязательные задания

### Задание 1
Используя директорию [help](./help) внутри данного домашнего задания - запустите связку prometheus-grafana.

Зайдите в веб-интерфейс графана, используя авторизационные данные, указанные в манифесте docker-compose.

Подключите поднятый вами prometheus как источник данных.

Решение домашнего задания - скриншот веб-интерфейса grafana со списком подключенных Datasource.
```
Тут и далее использовал поднятую моной Графану, Прометей, Нодэкспортер. (Скриншот выше)
```

## Задание 2
Изучите самостоятельно ресурсы:
- [PromQL query to find CPU and memory](https://stackoverflow.com/questions/62770744/promql-query-to-find-cpu-and-memory-used-for-the-last-week)
- [PromQL tutorial](https://valyala.medium.com/promql-tutorial-for-beginners-9ab455142085)
- [Understanding Prometheus CPU metrics](https://www.robustperception.io/understanding-machine-cpu-usage)

Создайте Dashboard и в ней создайте следующие Panels:
- Утилизация CPU для nodeexporter (в процентах, 100-idle)
- CPULA 1/5/15

node_load1,
node_load5,
node_load15

- Количество свободной оперативной памяти

в МБ - node_filesystem_avail_bytes{mountpoint="/",fstype!="rootfs"} / (1024 * 1024)
- Количество места на файловой системе

в МБ - node_memory_MemAvailable_bytes / (1024 * 1024)

Для решения данного ДЗ приведите promql запросы для выдачи этих метрик, а также скриншот получившейся Dashboard.

<p align="center">
<img src="./img/10.3_2.png">
</p>

тут скриншот до применений алертов по причине указанной в необязательном задании выше.

## Задание 3
Создайте для каждой Dashboard подходящее правило alert (можно обратиться к первой лекции в блоке "Мониторинг").

Для решения ДЗ - приведите скриншот вашей итоговой Dashboard.

<p align="center">
<img src="./img/10.3_3.png">
</p>

Уровни Алертов, отмечены горизонтальными линиями, на графике видно состояние когда я искуственно загрузил процессор.
## Задание 4
Сохраните ваш Dashboard.

Для этого перейдите в настройки Dashboard, выберите в боковом меню "JSON MODEL".

Далее скопируйте отображаемое json-содержимое в отдельный файл и сохраните его.

В решении задания - приведите листинг этого файла.


[файл Json](jsonmodel.txt)
---

### Как оформить ДЗ?

Выполненное домашнее задание пришлите ссылкой на .md-файл в вашем репозитории.

---